\chapter{Experimenty}

Knihovna {\em libednai} byla vystavena mnoha experimentům. V této kapitole jsou
prezentovány ty zajímavější z nich. Slouží především k ověření a porovnání
vlastností algoritmů obsažených v knihovně.

\section{Použitá data, platforma a způsob měření}
Protože jde především o efektivní indexování DNA, experimenty byly provedeny s
DNA řetězci.  Použity byly skutečné kompletní sekvenované genomy a také náhodně
vytvořené DNA řetězce. Přehled testovacích dat je v tabulce \ref{data} a zdroje
dat jsou uvedeny v \ref{datasrc}. Jako generátor náhodných sekvencí byl použit
program {\verb rndfasta } přiložený v distribuci {\em ednai}.

Operačním systémem pro testování knihovny byla GNU/Linux distribuce
Ubuntu ve verzi 11.04 Server Edition (64 bit). Použitý kompilátor byl
{\verb g++ } verze 4.5.2. Použit byl GNU Make~3.81.

Počítač provádějící experimenty a měření měl procesor Intel Pentium G6950
2.80GHz (dvě 64-bit jádra), operační paměť o kapacitě 8 GB a externí pamět 1~TB
pevný disk Western Digital. Počítač poskytla firma OldanyGroup
(\url{www.oldanygroup.cz}).

Doba běhu experimentu byla měřena pomocí funkce {\verb clock() } ze standardní
knihovny jazyka C. Měřena byla tedy skutečná doba běhu algoritmu ({\em user} a
{\em sys} čas). Měření bylo u každého experimentu opakováno a použit byl
nejnižší dosažený čas, čímž se odstranily projevy souběžně běžících procesů.
Měření obsazené kapacity bylo provedeno obyčejnou utilitou {\verb du }.



\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|l|r|l|}
\hline
Zkratka & Název & Popis & Velikost \\
\hline
ec & Escherichia Coli & Kompletní genom známé bakterie & 4.6 Mbp \\
sc & Saccharomyces Cerevisiae & Kompletní genom pivní kvasinky & 12.3 Mbp \\
dm & Drosophila Melanogaster & Kompletní genom octomilky obecné & 172.1 Mbp \\
am & Apis Mellifera & Kompletní genom včely medonosné & 238.2 Mbp \\
rnd1 & -- & Náhodná DNA sekvence & 1000.0 Mbp \\
hs & Homo Sapiens & Kompletní lidský genom & 3083.1 Mbp \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Přehled použitých dat}
\label{data}
\end{center}
\end{table}

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|l|}
\hline
Zkratka & Zdroj \\
\hline
ec & \url{http://genome.jgi-psf.org/esccb/esccb.download.html} \\
sc & \url{http://hgdownload.cse.ucsc.edu/goldenPath/sacCer1/bigZips/chromFa.zip} \\
dm & \url{http://hgdownload.cse.ucsc.edu/goldenPath/dm3/bigZips/chromFa.tar.gz} \\
am & \url{ftp://ftp.ncbi.nih.gov/genomes/Apis_mellifera/} \\
hs & \url{http://webhome.cs.uvic.ca/~mgbarsky/bbstpapercode.html} \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Zdroje použitých dat}
\label{datasrc}
\end{center}
\end{table}

\section{Měření TRELLIS}

Algoritmus TRELLIS byl z počátku nefunkční kvůli vadnému překladači vstupního
FASTA formátu do interního NUM formátu. Překladač byl v rámci této práce
přeprogramován a byly opraveny další drobné chyby implementace TRELLIS. Ve
výsledku algoritmus funguje bezchybně na všech testovacích datech. Algoritmus
byl jako jediný testován s 1 GB a 2 GB paměti pro vstupy ec, sc a dm.
Je znát pokles doby výkonu algoritmu při přidělení 2 GB paměti.
Tento trend je zcela v souladu s očekáváním. Algoritmus nevyniká rychlostí, ale
má velmi nízké paměťové nároky na uložení suffix tree oproti zbývajícím
algoritmům. Součástí dočasných souborů jsou však důležitá data jako například
sufix linky. Implementace TRELLIS se může chovat neočekávaným způsobem při
přidělení příliš málo operační paměti. Výsledky měření TRELLIS jsou v tabulce
\ref{trellis_results}. Výsledky měření algoritmu TRELLIS+ nejsou uvedeny,
protože nejsou zcela reprodukovatelné. Implementace algoritmu TRELLIS+ obsahuje
příliš mnoho chyb a není tedy možné bez velmi pečlivé manipulace s kódem získat
požadované výsledky \footnote[1]{Algoritmus TRELLIS+ selhává především na vadné
vnitřní reprezentaci vstupních dat. Vstupní data ve formátu FASTA jsou
přeložena do vnitřního formátu NUM a ta jsou poté načtena do paměti. Mezi
uloženými daty ve formátu NUM a paměťovou reprezentací po jejich načtení jsou však rozdíly, vedoucí k~nesprávnému chování algoritmu. Problém se ani po intenzivním ladění nepodařilo odstranit. Chyby se vyskytují i v nijak nezměněné původní implementaci algoritmu.}. Nicméně, algoritmus TRELLIS+ se od algoritmu TRELLIS liší pouze vylepšenou správou paměti, ale principy a kostra algoritmu zůstává stejná. Naměřené výsledky jsou velmi podobné výsledkům algoritmu TRELLIS.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|r|r|l|}
\hline
Vstup & Dostupná paměť [MB] & Doba běhu [s] & Velikost indexu + dočasných souborů \\
\hline
ec & 1024 &  11,64 & 35 MB + 169 MB \\
ec & 2048 &  12,09  & 35 MB + 169 MB \\
sc & 1024 &  34,31 & 93 MB + 453 MB \\
sc & 2048 &  33,76 & 93 MB + 453 MB \\
dm & 1024 & 732,66 & 1,3 GB + 6,5 GB \\
dm & 2048 & 693,06 & 1,3 GB + 6,5 GB \\
am & 1024 & 912,45 & 1,8 GB + 8,6 GB \\
am & 2048 & 836,89 & 1,8 GB + 8,6 GB \\
rnd1 & 2048 & 4692,52 & 7,5 GB + 35 GB \\
hs & 2048 & 15346,73 & 22 GB + 109 GB \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky měření TRELLIS}
\label{trellis_results}
\end{center}
\end{table}

\section{Měření DiGeST}

Algoritmus DiGeST je určen pro indexování velkých vstupů. Při pokusech použít
DiGeST na malý vstup jako je ec došlo opakovaně k selhání algoritmu. Stejně tak
se dělo v případě přidělení malého množství operační paměti. Nicméně pro větší
vstupy (sc a větší) a při přidělení dostatečného množství operační paměti se
DiGeST chová podle očekávání a vykazuje velmi dobré výsledky jak v době
indexování, tak i v množství obsazených dat na disku. Výsledky měření algoritmu
DiGeST jsou v tabulce \ref{digest_results}.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|r|r|l|}
\hline
Vstup & Dostupná paměť [MB] & Doba běhu [s] & Velikost indexu + dočasných souborů \\
\hline
sc   & 2048   &  7,44  & 615 MB + 247 MB \\
dm   & 2048 &  144,52  & 8,1 GB + 3,3 GB \\
am   & 2048 &  185,28  & 12 GB + 4,6 GB  \\
rnd1 & 2048 & 1069,31  & 50 GB + 20 GB   \\
hs   & 2048 & 2823,13  & 140 GB + 57 GB  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky měření DiGeST}
\label{digest_results}
\end{center}
\end{table}

\section{Měření $B^2ST$}

Z algoritmu DiGeST vychází algoritmus $B^2ST$, který je určen pro indexování
vstupů, které se nevejdou do hlavní paměti. Při použití $B^2ST$ na příliš malý
vstup nebo při přidělení příliš mnoho paměti je binárně kódovaná DNA sekvence
načtena do paměti celá a nevytvoří se potřebné oddíly vstupů, které jsou v
algoritmu dále používány. Při přidělení příliš malého množství operační paměti
algoritmus selhává. Testovací vstupy ec a sc byly tedy vyřazeny (příliš malé)
a~testovací vstupy dm a am byly použity s přidělením pouhých 200 MB operační
paměti. Při použití $B^2ST$ je důležité předložit FASTA vstup takový, který
není rozdělen na více sekvencí. V jednom vstupním souboru musí být jen jedna
sekvence. $B^2ST$ si totiž vstupní řetězec rozděluje podle přidělené paměti
a~pokud by ve vstupním souboru bylo více sekvencí, algoritmus by s~každou
zacházel odděleně a~nebyl by ji schopen rozdělit na více oddílů. Výsledky
měření $B^2ST$ jsou v tabulce \ref{b2st_results}.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|r|r|l|}
\hline
Vstup & Dostupná paměť [MB] & Doba běhu [s] & Velikost indexu + dočasných souborů \\
\hline
dm   &  200 &  152,04  &  7,5 GB + 6,3 GB \\
am   &  200 &  250,18  &  11 GB + 11 GB   \\
rnd1 & 1024 &  924,50  &  49 GB + 39 GB   \\
hs   & 1024 & 8090,61  &  130 GB + 215 GB \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Výsledky měření $B^2ST$}
\label{b2st_results}
\end{center}
\end{table}

\section{Porovnání a diskuze}

Porovnání doby indexování je zobrazeno grafy na obrázcích \ref{t_dim} a
\ref{t_dvm}. Porovnání není úplně korektní z pohledu $B^2ST$, protože byly
použity výsledky měření doby běhu $B^2ST$ s přidělením méně paměti (200 MB a
1024 MB) než bylo přiděleno ostatním algoritmům (2 GB). Jak je vidět na
výsledcích měření TRELLIS, přidělení paměti ovlivňuje dobu běhu algoritmu.
Nicméně i přes toto postižení dosáhl $B^2ST$ velmi dobrých výsledků.

Zajímavější je srovnání algoritmů pomocí jejich propustnosti, které je na
obrázku \ref{t_propustnost}. Propustnost byla vypočítána jako poměr velikosti
vstupních dat v~Mbp k~době potřebné pro indexování. Propustnost postupně u
všech algoritmů klesá s velikostí vstupu. Na obrázku \ref{t_propustnost} jsou
znázorněny největší naměřené propustnosti.

Množství obsazeného místa na disku výsledným indexem a dočasnými soubory
zachycují grafy na obrázcích \ref{t_vim}, \ref{t_viv}, \ref{t_vimt},
\ref{t_vivt}. Mezi indexem a dočasnými soubory není přesně daná hranice a
například TRELLIS si mezi dočasné soubory ukládá i sufix linky. Objektivnější
je tak porovnávat algoritmy podle celkového zabraného místa, včetně dočasných
souborů.

Z výsledků je vidět, že TRELLIS tvoří index pomalu, ale ten pak zabírá velmi
málo místa na disku. TRELLIS je sice aplikovatelný na vstupy do velikosti až 4
GB (diskutováno ve čtvrté kapitole), ale prakticky se hodí spíše na
vstupy menší než 100 Mbp. Propustnost TRELLIS je nejhorší z měřených algoritmů.
Algoritmu DiGeST vykazuje velmi dobré výsledky v době indexování. Ze všech tří
algoritmů má nejvyšší propustnost, ale jeho indexy zabírají více místa na disku
než ty vytvořené algoritmem TRELLIS. Algoritmus $B^2ST$ se i přes signifikantní
handicap desetinásobně (a dvojnásobně) nižší povolené paměti vyjevil jako
vysoce výkonný algoritmus schopný indexovat ve velmi krátkém čase (srovnatelný s
DiGeST). Velikost indexu $B^2ST$ je podobná velikosti indexu $DiGeST$.

Na základě experimentálního vyhodnocení se tedy dá říci, že algoritmus TRELLIS
je vhodný pro menší vstupy (do 100 Mbp), DiGeST se hodí na vstupy středně velké
(100 Mbp až 3000 Mbp) a na větší vstupy se dá s výhodou použít $B^2ST$.

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,trim=20mm 95mm 22mm 90mm,clip]{figures/06_grafy/doba_indexace_mensi1Mbp.pdf}
\caption{Porovnání doby indexace vstupů menších než 1 Mbp}
\label{t_dim}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,trim=20mm 95mm 22mm 90mm,clip]{figures/06_grafy/doba_indexace_vetsi1Mbp.pdf}
\caption{Porovnání doby indexace vstupů větších než 1 Mbp}
\label{t_dvm}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,trim=20mm 95mm 22mm 90mm,clip]{figures/06_grafy/propustnost.pdf}
\caption{Porovnání doby maximální propustnosti algoritmů}
\label{t_propustnost}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,trim=20mm 95mm 18mm 80mm,clip]{figures/06_grafy/velikost_indexu_mensi1Mbp.pdf}
\caption{Porovnání velikosti indexu vstupů menších než 1Mbp}
\label{t_vim}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,trim=18mm 95mm 22mm 80mm,clip]{figures/06_grafy/velikost_indexu_vetsi1Mbp.pdf}
\caption{Porovnání velikosti indexu vstupů větších než 1Mbp}
\label{t_viv}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,trim=20mm 95mm 22mm 80mm,clip]{figures/06_grafy/velikost_indexu_tmp_mensi1Mbp.pdf}
\caption{Porovnání velikosti indexu a dočasných souborů vstupů menších než 1Mbp}
\label{t_vimt}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.8,trim=20mm 95mm 22mm 80mm,clip]{figures/06_grafy/velikost_indexu_tmp_mensi1Mbp.pdf}
\caption{Porovnání velikosti indexu a dočasných souborů vstupů větších než 1Mbp}
\label{t_vivt}
\end{center}
\end{figure}
